% !TEX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
    W tym rozdziale zostały przedstawione metody dyskretyzacji danych zastosowane w trakcie przeprowadzania laboratorium. Każda z metod posiada zdefiniowany zbiór parametrów, które są optymalizowane na zbiorze treningowym i są wykorzystywane trakcie wyliczenia prawdopodobieństw Naiwnego Bayesa oraz walidacji tego algorytmu. Dyskretyzacja jest potrzebna dla podstawowej implementacji algorytmu Naiwnego Bayesa, ponieważ najczęściej wymagane jest zastosowanie go dla zbiorów z wartościami atrybutów ze zbioru liczb rzeczywistych, który jest nie przeliczalny, a co za tym idzie, wystąpienie danej wartości więcej niż 1 jest mało prawdopodobne. 


    \subsection{Podział danych na obszary o równej liczności}
    Funkcja jest parametryzowana liczbą obszarów $n$, na które zostaną podzielone dane w liczności $N_a$. Każdy z obszarów zawiera taką samą liczbę wartości atrybutów z powtórzeniami. Wyliczenie liczby elemenetów w danej grupie $s$ została przestawiona na wzorze \ref{eq:nb-elements}. W sytuacji, gdy obszary nie mogą zostać podzielone na równe liczności, do ostatniej grupy są dodane pozostałe elementy. Z każdej grupy zostaje wyliczona mediana. Mediany są indeksowane od lewej do prawej w przypadku uszeregowanych danych według rosnących wartości. W trakcie dyskretyzacji danych wartość każdego z atrybutów, których dotyczy metoda, zostaje sprowadzona do indeksu najbliższej mediany.
    \begin{equation}
    \label{eq:nb-elements}
        s = \ceil{\frac{n}{N_a}}
    \end{equation}

    \subsection{Zastosowanie histogramu}
    Funkcja jest parametryzowana liczbą koszyków $N_h$, do których zostaną przydzielone dane. Każdy z koszy określa zakres wartości, jakich dotyczy oraz jest opisana indeksem według rosnącego zakresu wartości. Zakres wartości $[r^{min}_i, r^{max}_i]$ dla określonego koszyka $i$ jest wyliczany według wzoru \ref{eq:val-range}. Wartości atrybutu są sprowadzone do indeksu koszyka obejmującego zakresem tę wartość. W przypadku, kiedy żaden z koszyków nie obejmuje wartości, atrybut jest sprowadzony do indeksu najbliższego z koszy.
    
    \begin{gather}
        \label{eq:val-range}
        l = \frac{\min\limits_{n \in 1, \dots N}(x_1, \dots x_n) + \max\limits_{n \in 1, \dots N}(x_1, \dots x_n)}{N_h} \\
        r^{min}_i = i \times l \\
        r^{max}_i = (i + 1) \times l 
    \end{gather}

    \subsection{Zastosowanie algorytmu k-średnich}
    Funkcja jest parametryzowana liczbą centroid $N_c$, które są skoncentrowane wokół wartości minimalizujących dystans do danej centroidy. Centroidy są inicjalizowane równomiernie w przedzialu wartości minimalnej i maksymalnej wartości wszystkich atrybutów na podstawie danych treningowych. W trakcie optymalizowania parametrów odległość centroidy $c_k$ \ref{eq:euclidian} do danego atrybutu $x_i$ jest minimalizowana. Do każdej z centroid jest przydzielony indeks. W czasie ewaluacji dla danej wartości atrybutu jest znajdowana jego najbliższa centroida, a następnie zamiast wartości atrybutu, jest zwracany indeks centroidy.

    \begin{equation}
        \label{eq:euclidian}
        E_{ki} = (c_k - x_i)^2
    \end{equation}

    \subsection{Uwagi}
    Każda z wyżej przedstawionych metod może zostać zdefiniowana dla poszczególnego atrybutu, to jest dla jednego z nich możemy zastosować możemy użyć metody k-średnich, natomiast dla pozostałych metodę histogramu.

\end{document}